\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\section*{Введение}
Вычислительная электродинамика --- область вычислительной физики, в которой разрабатываются и исследуются численные методы решения задач электродинамики (в частности, интегрирования уравнений Максвелла). Одним из основных методов в этой области является метод FDTD (finite-difference time-domain, \cite{taflove}). С момента его создания в 1966 году он заслужил большую популярность из-за простоты реализации и возможности работы с объектами, имеющими сложную геометрическую структуру \cite{kim-arvas-demir-elsherbeni}. FDTD широко используется в инженерных задачах, связанных с численным моделированием взаимодействия с электромагнитным полем микроэлектронных устройств, микроволновых электрических цепей и антенн. Кроме этого, данный метод используется для решения научно-исследовательских задач в области электродинамики, а также в задачах из других областей. Примером последнего случая является физика плазмы. В ней задачи численного моделирования не сводятся к интегрированию электромагнитного поля, но включают его, а методы этой области, как следствие, включают FDTD как составную часть.

За более чем 30 лет широкого использования метода FDTD было установлено, что часто в исследуемых задачах в большей части пространства электромагнитное поле меняется плавно, но в небольших участках пространства возможно его резкое изменение. Кроме этого, во многих инженерных задачах требуется одновременное моделирование в присутствии структур разного масштаба. В связи с тем, что повышение разрешения во всём пространстве в этих задачах не имеет практического смысла, зачастую нецелесообразно с точки зрения вычислительных ресурсов, а иногда и невозможно, полезными являются методики локального повышения разрешения. Данные методики являются предметом данной работы.

В данной работе рассматриваются методы локального повышения разрешения, основанные на внедрение в часть пространства подсетки --- сетки с увеличенным разрешением. Сложность решения задачи методами этой группы заключается в том, что их применение может лишать метод FDTD таких желательных характеристик, как вычислительная устойчивость, достаточно высокая точность и хороший уровень сохранения энергии электромагнитного поля и электрического заряда. Стремление создать метод использования подсетки, который как можно меньше влияет на положительные свойства FDTD, движет исследования в этой области. Более подробно, чем остальные, в данной работе рассматривается метод NSG (nonuniform subgridding, \cite{kim-arvas-demir-elsherbeni}). Он, как и многие другие методы использования подсеток, использует для синхронизации основной сетки и подсетки операции интерполяции и усреднения, однако за счёт использования нерегулярной подсетки оказывается более простым при сравнимой точности и устойчивости.
